[[English](../README.md)]

---

# Debug Bump Allocator

Данный репозиторий содержит `Bump Allocator`, который:

- аллоцирует кучу заданного размера;
- возвращае указатель на адрес в памяти при каждом запросе на аллокацию;
- выводит информацию об аллокации;
- вызывает панику в зависимости от режима программы (setup или runtime).

## Аллокатор

Bump allocator -- это простой аллокатор, который аллоцирует память, последовательно перемещая указатель в преаллоцированной куче от начала до конца.

При 0 аллокаций, `free ptr` равен начальному адресу памяти кучи. При каждой аллокации, `free ptr` увеличивается на размер аллокации и, если необходимо, размер для выравнивания памяти.

Память никогда не освобождается, так как `free ptr` может двигаться только в одном направлении. В конце кучи свободной памяти нет, поэтому программа завершает работу с ошибкой `out of memory` на следующей аллокации.

Реализация bump allocator'а в данном крейте не освобождает память, даже когда куча имеет 0 указателей на свои адреса.

![Схема Bump Allocator'а](./bump_allocator_scheme.png)

## Использование

Инициализация:

```
use bump_allocator::{AllocMode, DebugBumpAllocator, Locked};

const HEAP_SIZE: usize = 1024 * 1024; // 1 MiB

#[global_allocator]
static ALLOCATOR: Locked<DebugBumpAllocator> = Locked::new(DebugBumpAllocator::new(HEAP_SIZE));
```

После инициализации аллокатор начинает работать в режиме `setup`.

## Режимы работы программы

В режиме `setup` аллокации и деаллокации _разрешены_. Переключение в режим `setup`:

```
ALLOCATOR.set_mode(AllocMode::Setup);
```

В режиме `runtime` аллокации и деаллокации _запрещены_. Переключение в режим `runtime`:

```
ALLOCATOR.set_mode(AllocMode::Runtime);
```

После переключения в режим `runtime` в `stderr` выводится сводка об аллокациях.

```
< Memory footprint >
Heap size:   134217728 bytes
Allocations: 3
Allocated:   1000053 bytes
Free:        133217675 bytes
```

## Информация об аллокациях

Пример выведенной информации:

```
A 1 140375652691984 +5    bytes
A 2 140375652691992 +48   bytes
A 3 140375652692040 +4    bytes
A 4 140375652692044 +1048576  bytes
A 5 140375653740620 +4    bytes
A 6 140375653740624 +9    bytes
```

Информация выводится в `stderr` и имеет следующую структуру:

| тип | номер | десятичный указатель на адрес памяти | размер |       |
| :-: | :---: | :----------------------------------: | :----: | ----- |
|  A  |   7   |           140375653740633            |   +1   | bytes |
|  A  |   8   |           140375653740640            |  +16   | bytes |
|  D  |       |           140375653740640            |  +16   | bytes |

Тип может быть `A` (Аллокация) или `D` (Деаллокация).

Для выключения вывода информации необходимо отключить стандартные фичи данного пакета в `Cargo.toml`:

```
bump_allocator = { git = "https://gitlab.com/BiFotLy/debug-bump-alloc-rs", default-features = false }
```

## Тестирование

Запустить все тесты:

```
% ./testing/test.sh
...
...
<<< ALL TESTS ARE PASSED >>>
```

## Ссылки для разработки

- [Rust Doc](https://bifotly.gitlab.io/debug-bump-alloc-rs/index.html)
